---
layout : post
pid : 25
title: 复数的一些结果
date: 2020-08-31 11:59:13 +0800
cover_url: http://ww1.sinaimg.cn/large/006bYYnlly1gi9s38pv0wj30jg0av0uu.jpg
category: Math
---


$$
a+ib=\sqrt{a^2+b^2} \angle arctan \dfrac{b}{a}=\sqrt{a^2+b^2} \angle arg (a+ib)
$$

---

一个错误的例子

$$
\int \frac{1}{x} dx= lnx = \int \frac{-1}{-x} dx = \int \frac{1}{-x} d(-x) =ln(-x)
$$

---

分圆方程

$$
\begin{aligned}
z^n-1=0 \Rightarrow (z-1)(z^{n-1}+z^{n-2}+\cdots+z+1)=0 \Rightarrow z=cos(k \dfrac{2 \pi}{n})+isin(k \dfrac{2 \pi}{n})
\end{aligned}
$$

---

$$
\begin{aligned}
(\cos \theta + i \sin \theta)^{-1}=\cos(-\theta)+i\sin(-\theta)= \cos \theta-\sin \theta
\end{aligned}
$$

因而有

$$
\begin{aligned}
1=(\cos \theta + i \sin \theta)(\cos \theta-\sin \theta)=\cos ^2 \theta + \sin ^2 \theta
\end{aligned}
$$

---

$$
\begin{aligned}
\begin{cases}
z= \cos \theta +i \sin \theta = e^{i \theta} \\
z^{-1}=\cos \theta - i \sin \theta =e^{-i \theta} 
\end{cases} 

\Rightarrow  

\begin{cases} 
\cos \theta=\dfrac{e^{i \theta}+e^{-i \theta}}{2} \\ 
\sin \theta =\dfrac{e^{i \theta}-e^{-i \theta}}{2i}  
\end{cases}
\end{aligned}
$$

---

$$
\begin{aligned}
\cos(\frac{1}{2} \theta)=\sqrt{\dfrac{1+\cos \theta}{2}}=\dfrac{\sqrt{2+2 \cos \theta}}{2}
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\sin \theta & =2\sin(\dfrac{1}{2} \theta) \cdot \cos(\dfrac{1}{2} \theta)\\
& = 2[2\sin(\dfrac{1}{4} \theta) \cdot \cos(\dfrac{1}{4} \theta)] \cdot \cos(\dfrac{1}{2} \theta)\\
& = 2^n \cos(\dfrac{1}{2} \theta)\cdot \cos(\dfrac{1}{4} \theta) \cdots \cos(\dfrac{1}{2^n} \theta)\cdot \dfrac{\sin(\dfrac{1}{2^n} \theta)}{\dfrac{1}{2^n}\theta}
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\dfrac{\sin \theta}{\theta}=\cos(\dfrac{1}{2} \theta) \cdot\cos(\dfrac{1}{4} \theta) \cdots \cos(\dfrac{1}{2^n} \theta)\cdot \dfrac{\sin(\dfrac{1}{2^n} \theta)}{\dfrac{1}{2^n} \theta}
\end{aligned}
$$

Since 

$$
\begin{aligned}
\lim\limits_{n\to\infty} \dfrac{\sin(\dfrac{1}{2^n} \theta)}{\dfrac{1}{2^n} \theta} =1
\end{aligned}
$$

thus

$$
\begin{aligned}
\dfrac{\sin \theta}{\theta}=\cos(\dfrac{1}{2} \theta) \cdot\cos(\dfrac{1}{4} \theta) \cdot \cos(\dfrac{1}{8} \theta) \cdots
\end{aligned}
$$

Let

$$
\begin{aligned}
\theta=\dfrac{\pi}{2}
\end{aligned}
$$

then

$$
\begin{aligned}
\dfrac{2}{\pi}=\cos(\dfrac{\pi}{4}) \cdot \cos(\dfrac{\pi}{8}) \cdot \cos(\dfrac{\pi}{16}) \cdots 
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\coprod\limits_{k=2}^ \infty \cos(\dfrac{\pi}{2^k})=\dfrac{2}{\pi}
\end{aligned}
$$

so

$$
\begin{aligned}
\dfrac{2}{\pi}=\dfrac{\sqrt{2}}{2} \times \dfrac{\sqrt{2+\sqrt{2}}}{2} \times \dfrac{\sqrt{2+\sqrt{2+\sqrt{2}}}}{2} \cdots
\end{aligned}
$$

---

$$
\begin{aligned}
(z+1)^n=z^n
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
z \neq 0 \Rightarrow (\dfrac{z+1}{z})^n=1 \Rightarrow \dfrac{z+1}{z}= \cos(k \cdot \frac{2 \pi}{n})+i \sin(k \cdot \frac{2 \pi}{n}) \quad , k=0,1,\cdots,n-1
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
z\left[1- \cos(k \cdot \frac{2 \pi}{n})-i \sin(k \cdot \frac{2 \pi}{n})\right]=-1
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
z\left[2 \sin ^2 (k \cdot \frac{\pi}{n})-i2\sin(k \cdot \frac{\pi}{n})\cdot\cos(k \cdot \frac{\pi}{n})\right]=-1
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
-i2z\sin(k \cdot \frac{\pi}{n})\cdot\left[\cos(k \cdot \frac{\pi}{n})+i\sin(k \cdot \frac{\pi}{n})\right]=-1
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\begin{aligned}
z&=\dfrac{1}{i2\sin(k \cdot \dfrac{\pi}{n})\cdot\left[\cos(k \cdot \dfrac{\pi}{n})+i\sin(k \cdot \dfrac{\pi}{n})\right]}\\
&=\dfrac{\cos(k \cdot \dfrac{\pi}{n})-i\sin(k \cdot \dfrac{\pi}{n})}{12\sin(k \cdot \dfrac{\pi}{n})}\\
&=-\dfrac{1}{2}-i\dfrac{1}{2}\cot(k \cdot \dfrac{\pi}{n})
\end{aligned}
k=0,1,\cdots,n-1
\end{aligned}
$$

因而$(z+1)^n=z^n$的每个解都位于一条与实轴相交于$-\dfrac{1}{2}$的竖直线上。


---

科茨定理：如果一个正$n$边形内接于一个半径为$r$的圆周，而且点$P$位于一条从圆心（即这个正$n$边形的中心）到正$n$边形一个顶点的直线上，与圆心的距离为$a$，那么$P$与所有这些顶点的距离之积为

$$
\begin{aligned}
\begin{cases}
a^n-r^n,if \quad a>r \\
r^n-a^n,if \quad a<r
\end{cases}
\end{aligned}
$$

首先，不失一般性，可以将圆心放在坐标轴的原点，并设想$P$点位于实轴$z=a$处，注意到正$n$边形顶点的位置就是方程$z^n-r^n=0$的解。用$z_k$表示第$k$个顶点的位置，则

$$
\begin{aligned}
z^n-r^n=(z-z_1)(z-z_2)(z-z_3)\cdots(z-z_k)
\end{aligned}
$$

利用积的绝对值等于绝对值之积这个事实，那么有

$$
\begin{aligned}
|z^n-r^n|=|(z-z_1)|\cdot|(z-z_2)|\cdot|(z-z_3)|\cdots|(z-z_k)|
\end{aligned}
$$

点$z$是任意的，取$z=a$，那么就有

$$
\begin{aligned}
|(a-z_1)|\cdot|(a-z_2)|\cdot|(a-z_3)|\cdots|(a-z_k)|=
\begin{cases}
a^n-r^n,if \quad a>r \\
r^n-a^n,if \quad a<r
\end{cases}
\end{aligned}
$$

---

$$
\begin{aligned}
\int_0^1x^xdx & =\int_0^1e^{x\ln x}dx\\
& =\int_0^1\left[\sum_{k=0}^{\infty}\dfrac{(x \ln x)^k}{k!}\right]dx\\
& =\sum_{k=0}^{\infty}\dfrac{1}{k!}\left[\int_0^1(x \ln x)^kdx\right]\\
& =\sum_{k=0}^\infty \dfrac{1}{k!} \dfrac{(-1)^k k!}{(k+1)^{k+1}}\\
& =1-\dfrac{1}{2^2}+\dfrac{1}{3^3}-\dfrac{1}{4^4}+\dfrac{1}{5^5}-\cdots
\end{aligned}
$$

---

$$
\begin{aligned}
\cos(x+iy)&=\\
& =\dfrac{e^{i(x+iy)}+e^{-i(x+iy)}}{2}\\
&=\dfrac{e^{ix}e^{-y}+e^{-ix}e^{y}}{2}\\
&=\dfrac{e^{-y}(\cos x +i\sin x)+e^y(\cos x -i \sin x)}{2}\\
&=\cos x \dfrac{e^y+e^{-y}}{2}-i\sin x \dfrac{e^y-e^{-y}}{2}\\
&=\cos x \cosh y - i\sin x \sinh y
\end{aligned}
$$

其中的双曲余弦和双曲正弦分别定义为

$$
\begin{aligned}
\cosh y= \dfrac{e^y+e^{-y}}{2} \quad \sinh \dfrac{e^y-e^{-y}}{2}
\end{aligned}
$$

同样地：

$$
\begin{aligned}
\sin(x+iy) = \sin x \cosh y +i \cos x \sinh y
\end{aligned}
$$

如果$x=0$，则有$\cos(iy)=\cosh y$，$\sin(iy)=i\sinh y$。

---

$$
\begin{aligned}
 1=
 \begin{bmatrix}
   1 & 0\\
   0 & 1
  \end{bmatrix}
  ,
  i=
   \begin{bmatrix}
   0 & -1  \\
   1 & 0
  \end{bmatrix}
  \end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
a+ib=
 \begin{bmatrix}
   a & -b  \\
   b & a
  \end{bmatrix}
  \end{aligned}
$$

---

旋转操作,以逆时针旋转$\theta$为例：

$$
\begin{aligned}
(x+iy)(\cos\theta+i\sin\theta)=x\cos\theta-y\sin\theta+i(x\sin\theta+y\cos\theta)
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\begin{cases}
x & = r\cos\alpha\\
y & = r\sin\alpha 
\end{cases}
\Rightarrow
\begin{cases}
x' & = r\cos(\alpha+\theta) \\
y' & = r\sin(\alpha+\theta)
\end{cases}
or
\begin{cases}
x' & = x\cos\theta-y\sin\theta \\
y' & = x\sin\theta+y\cos\theta
\end{cases}
\end{aligned}
$$

---

计算$\int_0^\pi\cos^n\theta\cos n \theta d\theta$，$n$是一个任意的非负整数。
由恒等式

$$
\begin{aligned}
2\cos\theta e^{i\theta}=1+e^{i2\theta}
\end{aligned}
$$

有

$$
\begin{aligned}
2^n\cos^n\theta e^{in\theta}=(1+e^{i2\theta})^n
\end{aligned}
$$

把$\theta$换为$-\theta$，有

$$
\begin{aligned}
2^n\cos^n\theta e^{-in\theta}=(1+e^{-i2\theta})^n
\end{aligned}
$$

这两式相加，有

$$
\begin{aligned}
2^n\cos^n\theta(e^{in\theta}+e^{-in\theta})=2^{n+1}\cos^n\theta\cos n\theta=(1+e^{i2\theta})^n+(1+e^{-i2\theta})^n
\end{aligned}
$$

因而

$$
\begin{aligned}
2^{n+1}\int_0^\pi\cos^n\theta\cos n\theta d\theta=\int_0^\pi(1+e^{i2\theta})^n+(1+e^{-i2\theta})^nd\theta
\end{aligned}
$$

右侧取所有下述形式的积分都为$0$:

$$
\begin{aligned}
\int_0^\pi e^{ik(2\theta)}d\theta,k=\pm1,\pm2,\cdots,\pm n
\end{aligned}
$$

因而

$$
\begin{aligned}
2^{n+1}\int_0^\pi\cos^n\theta\cos n\theta d\theta=\int_0^\pi2d\theta=2\pi
\end{aligned}
$$

即

$$
\begin{aligned}
\int_0^\pi\cos^n\theta\cos n\theta d\theta=\dfrac{\pi}{2^n},n=0,1,2,\cdots
\end{aligned}
$$



